\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\section{Exercice 1}%
	\label{sec:exercice_1}
	
	\subsection{Valeur de $q$ pour que $\sum_{n\ge p} q^n $ soit convergente}%
	
	$\sum_{n\ge p}q^n$ est convergente \ssi $\sum_{n\ge 0}q^n$ est convergente.

	D'après le cours (proposition 6), $\sum_{n\ge 0} q^n$ est convergente \ssi $\abs{ q
	}<1$

	\subsection{Que vaut :}%
	
	Supposons que $\abs{ q }<1$

	\subsubsection{Sa somme $\sum_{n=p}^{+\infty} q^n$}%

	\begin{align*}
		\sum_{n=p}^{+\infty} q^n &= \sum_{n=O}^{+\infty} q^n - \sum_{n=0}^{p-1} q^n\\
		&= \frac{1}{1-q}-\frac{1-q^p}{1-q} \\
		&= \frac{q^p}{1-q}
	\end{align*}

	\textbf{Autre méthode :} 
	\begin{align*}
		\sum_{n=p}^{+\infty} q^n &= q^p \sum_{n=p}^{+\infty} q^{n-p} \\
		\shortintertext{On pose $k=n-p$}
		&= q^p \sum_{k=0}^{+\infty} q^k \\
		&= \frac{q^p}{1-q}
	\end{align*}

	\subsubsection{Son reste d'ordre $n$}%

	Soit $R_n = \sum_{k=n+1}^{+\infty} q^k$ le reste d'ordre $n$ de la série $\sum_{n\ge p}q^n, n\ge p$
	\begin{align*}
		R_n = \sum_{k=n+1}^{+\infty} q^k = \frac{q^{n+1}}{1-q}
	\end{align*}
	
	\section{Exercice 2}%
	\label{sec:exercice_2}
	
	\subsection{Montrer que $u_n$ s'écrit $u_n=v_{n+1}-v_n$}%
	
	On a :
	\begin{align*}
		u_n &= \ln\left(1-\frac{1}{n^2}\right) \\
		&= \ln\left(\frac{n^2-1}{n^2}\right) \\
		&= \ln\left(\frac{( n+1 )( n-1 )}{n \times n}\right) \\
		&= \ln\left(\frac{n+1}{n}\right)+\ln\left(\frac{n-1}{n}\right)\\
		&= \ln\left(\frac{n+1}{n}\right)-\ln\left(\frac{n}{n-1}\right)\\
	\end{align*}
	Avec $v_{n}=\ln\left(\frac{n}{n-1}\right)$

	\subsection{Montrer que $\sum_{n\ge 2}$ est convergente et calculer
	$\sum_{n=2}^{+\infty} u_n$}%
	
	Posons $S_n=\sum_{k=2}^{n} u_k$ suite des sommes partielles.

	\begin{align*}
		S_n &= v_{n+1}-v_k\\
		&= v_3 - v_2 + v_4 - v_3 + \ldots + ( v_{n+1}-v_n )\\
		&= v_{n+1}-v_2 \\
		&= \ln\left(\frac{n+1}{n}\right)-\ln(2)\\
		\shortintertext{Or,  $\lim_{n \to +\infty} \frac{n+1}{n}=1$ :}
		&\lim_{n \to +\infty} S_n = -\ln(2)	
	\end{align*}
	
	Alors, par définition, la série $\sum_{n\ge 2}u_n$ est convergente et sa somme
	$\sum_{n=2}^{+\infty} u_n=-\ln(2)$

	\section{Exercice 3}%
	\label{sec:exercice_3}
	
	


	\subsection{$u_n=( 1-\sqrt{5} )^n z^{2n}$}%

	$\sum_{n\in \N}$ est absolument convergente \ssi $\sum_{n \in \N}\abs{ u_n }$ est
	convergente.

	Or $\abs{ u_n }=\abs{ ( 1-\sqrt{5} )^n z^{2n} }=( \abs{ 1-\sqrt{5} } \abs{ z^2 } )^n$ 

	C'est une suite géométrique de raison $q=\abs{ 1-\sqrt{5} }\abs{ z }^2$ 

	Donc la série $\sum_{n\in \N} \abs{ u_n }$ est convergente \ssi : 
	\begin{align*}
		\abs{ 1-\sqrt{5}}\abs{ z }^2 < 1 \iff& ( \sqrt{5}-1 )\abs{ z }^2<1\\
		\iff& \abs{ z } < \frac{1}{\sqrt{\sqrt{5}-1}}
	\end{align*}
	\subsection{$u_n=z^{2n}( 1-2\sqrt{2}i )^n$}%

	\begin{align*}
		\abs{ u_n }&=\abs{ z^2 }^n \times \abs{ 1-2\sqrt{2}i }^n\\
		&= \abs{ z^2 }^n\times 3^n\\
		&= ( 3 \abs{ z }^2 )^n
	\end{align*}
	
	Donc $\sum_{n \in  \N} \abs{ u_n }$ est une série géométrique de raison $q=3z^2$ 

	Donc elle est convergente \ssi :
	\begin{align*}
		\abs{ q }<1 \iff& \abs{ 3z^2 }<1\\
		\iff& \abs{ z }^2<\frac{1}{3}\\
		\iff& \abs{ z }<\frac{\sqrt{3}}{3}
	\end{align*}

	\section{Exercice 4}%
	\label{sec:exercice_4}
	
	\subsection{$S_1=\sum_{n=0}^{+\infty} 3^n$}%
	\label{sub:_s_1_n=0_infty_3_n_}
	
	La série $\sum_{n \in \N} 3^n$ est une série géométrique de raison $3 \not\in
	\intervalleoo{-1}{1}$ donc elle	est divergente

	\subsection{$S_2=\sum_{n=1}^{+\infty} 3 \left( \frac{1}{2} \right)^{5n} $}%

	On pose $u_n=3\times \left( \frac{1}{2} \right)^{5n}$ pour $n\ge 1$.
	\begin{align*}
		u_n &= 3 \times \left( \frac{1}{2} \right)^{5n} \\
			&= 3 \times \left( \frac{1}{32} \right)^n \\
			&= 3 v_n, v_n = \left( \frac{1}{32} \right)^n
	\end{align*}

	$v_n$ est une suite géométrique de raison $q=\frac{1}{32} \in \intervalleoo{-1}{1}$ 

	Donc la série $\sum_{n \ge 1} v_n$ est convergente.

	Par linéarité, $\sum_{n\ge 1} u_n = 3 \sum_{n\ge 1}v_n$ et $\sum_{n\ge 1} u_n$ est
	convergente aussi.

	Alors :
	\begin{align*}
		S_2&= \sum_{n=1}^{+\infty} u_n \\
		&= 3 \sum_{n=1}^{+\infty} v_n \\
		&= 3 \times \dfrac{\dfrac{1}{32}}{1-\dfrac{1}{32}}\\
		&= \frac{3}{31}
	\end{align*}

	\subsection{$S_3=\sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{4^{3n-2}}$}%

	On pose $u_n=\frac{1}{4^{3n-2}}$ 
	\begin{align*}
		u_n &= \frac{1}{4}^{3n-2} \\
		&= \dfrac{\frac{1}{4}^{3n}}{\frac{1}{4}^2}\\
		&= \dfrac{\frac{1}{64}^{n}}{\frac{1}{16}}\\
		&= 16 \cdot \frac{1}{64}^n
	\end{align*}

	Posons $( v_n )$ une suite géométrique de raison $\frac{1}{64} \in \intervalleoo{-1}{1}$

	Donc la série $\sum_{n \in \N} v_n$ est convergente.

	Par linéarité, la série $\sum_{n \in \N} u_n$ est convergente.
	\begin{align*}
		S_3&= \sum_{n=1}^{+\infty} u_n \\
		&= 16 \sum_{n \in \N}^{+\infty} v_n \\
		&= 16 \cdot \dfrac{\dfrac{1}{64}}{1-\dfrac{1}{64}} \\
		&= \frac{16}{63}
	\end{align*}

	\subsection{$S_4=\sum_{n=2}^{+\infty} ( \frac{1}{3^{2n}}-\frac{2}{5^n} )$}%

	Pour tout $n\ge 2$ on pose :
	\begin{align*}
		u_n &= \frac{1}{3^{2n}}-\frac{2}{5^n}\\
			&= ( \frac{1}{9} )^n-2\times ( \frac{1}{5} )^n
	\end{align*}
	Appelons $v_n=( \frac{1}{9} )^n$ et $w_n=( \frac{1}{5} )^n$

	On a : $\sum_{n \ge 2}v_n$ est une série géométrique de raison $\frac{1}{9} \in
	\intervalleoo{-1}{1}$ 

	De même pour $\sum_{n\ge 2}w_n$ avec pour raison $\frac{1}{5}$.

	Alors les suites $\sum_{n\ge 2}v_n$ et $\sum_{n\ge 2}w_n$ sont convergentes et par
	linéarité la suite :
	$\sum_{n\ge 2}u_n=\sum_{n\ge 2}v_n-2\sum_{n\ge 2}w_n$
	est convergente également. Et on a :
	\begin{align*}
		S_4&= \sum_{n=2}^{+\infty} \frac{1}{3^n}-2 \sum_{n=2}^{+\infty} \frac{1}{5^n}  \\
		   &= \frac{\frac{1}{9}^2}{1-\frac{1}{9}}-2 \times
		   \frac{\frac{1}{5}^2}{1-\frac{1}{5}} \\
		   &= -\frac{31}{60}	
	\end{align*}

	\subsection{$S_5=\sum_{n=2}^{+\infty} ( 3^n + \frac{1}{3^n} )$}%
	$\lim_{n \to +\infty} 3^n+\frac{1}{3^n} \neq 0$ 

	Donc la série $\sum_{n\ge 2}3^n + \frac{1}{3^n}$ n'est pas convergente.

	$S_5$ n'existe pas.
	
	\section{Exercice 5}%
	\label{sec:exercice_5}

	\subsection{Exhiber série divergente $\sum_{n \in \N}u_n$ telle que $\sum_{n \in
	\N}v_n$ soit convergente}%
	
	Posons $u_n = ( -1 )^n$. 
	
	Alors $\sum_{n \in \N} u_n$ est une série géométrique de raison $q=-1$, donc pas
	convergente.

	En revanche
	\begin{align*}
		v_n &= u_{2n}+u_{2n+1} \\
			&= ( -1 )^{2n}+( -1 )^{2n+1} \\
			&= 1+( -1 ) \\
			&= 0
	\end{align*}

	Donc $\sum_{n \in \N}$ est convergente.

	\subsection{Exprimer $S_n$, puis $T_n$ comme somme des termes de $( u_n )_{n\in \N}$}%
	\begin{align*}
		T_n &= \sum_{k=0}^{n} v_k \\
		&= \sum_{k=0}^{n} u_{2k}+u_{2k+1} \\
		&= ( u_0+u_1 )+( u_2+u_3 )+\ldots+( u_{2n}+u_{2n+1} ) \\
		&= \sum_{k=0}^{2n+1} u_k\\
		&= S_{2n+1} \\[1em]
	\end{align*}

	\subsection{Montrer que $\sum_{n \in \N}u_n$ convergente $\implies \sum_{n \in \N}v_n$ convergente}%
	
	Supposons que $\sum_{n\in \N}u_n$ soit convergente.

	Donc $\lim_{n \to +\infty} S_n=l$ finie

	Or $\forall n \in \N, T_n=S_{2n+1}$ 

	Donc $\lim_{n \to +\infty} T_n=\lim_{n \to +\infty} S_{2n+1}=l$
	
	Par définition, la série $\sum_{n \in \N} v_n$ est convergente

	\subsection{Mq $\lim_{n \to +\infty} u_n=0 \et \sum_{n \in \N}v_n$
	convergente $\implies \sum_{n \in \N}u_n$ convergente}%
	
	Supposons que $\sum_{n \in \N} v_n$ soit convergente

	Par définition la suite des sommes partielle de $\sum v_n, T_n$ tend vers une
	limite finie. $\lim_{n \to +\infty} T_n=l$ 

	Comme $S_{2n+1}=T_n$ alors $\lim_{n \to +\infty} S_{2n+1}=l$ 

	Or : 
	\begin{align*}
		S_{2n+1}=S_{2n}+u_{2n+1} \iff& S_{2n}=S_{2n+1}-u_{2n+1}\\
		\iff& S_{2n}=T_n-u_{2n+1}
	\end{align*} 
	\begin{align*}
		\lim_{n \to +\infty} S_{2n}&= \lim_{n \to +\infty} T_n-\lim_{n \to +\infty}
		u_{2n+1} \\
		&= l - 0
	\end{align*}

	En conclusion, on a :
	\begin{align*}
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			S_{2n+1} \xrightarrow[n \to +\infty]{} l\\
			S_{2n} \xrightarrow[n \to +\infty]{} l
		\end{NiceMatrix}
		\right.
	\end{align*}
	Donc $\lim_{n \to +\infty} S_n=l$ 

	Ce qui signifie que la série $\sum_{n\in \N}u_n$ converge




	
\end{document}
